\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{CJK}

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{hei}
\sf

\title{计算机组成大作业使用手册 \\ User Maunal for MS108 project}

\maketitle

\begin{abstract}
    This manual created by lrank to get a introduction of MS108 project written by us.
\end{abstract}

\section{Files}
    We will see this folders under the root folder.
    \begin{itemize}
        \item code for the final verilog codes
        \item Compiler files
        \item Simulator fils
        \item Report and Manual
    \end{itemize}

\section{具体操作}
    \begin{enumerate}
        \item compile:

        第一步，将ram\_data.txt(数据文件)和c代码（默认为simple.c）复制到Compiler文件夹下。
        
        要求所提供的ram\_data.txt格式与所给样例相仿，并且需显式说明a与b数组的起始地址，如：
        
        @00    //a
        
        @0000\_00cc    //b
        
        （就是说在数据里给出a数组地址的那一行后面一定要加上注释“//a”，b也是一样的）
        

        第二步，将Compiler文件夹中的工程导入eclipse后运行，需要导入lib 中的package；

        或者使用指令"java -jar compiler.jar simple.c"；

        或者在win下直接运行run\_compiler.cmd，其中默认的输入文件名为simple.c。

        使用以上三种方法之一，可以得到以下文件
        \begin{enumerate}
            \item address.txt 用以确定c数组在内存中的起始终止位置；
            \item instr.txt 2进制文件，为compiler翻译的机器代码，可被执行；
        \end{enumerate}

        另外
        \begin{enumerate}
            \item datagen中的c文件为生成随机数据的代码。
            \item 可选择编译过程中是否需要loop unrolling。

                具体操作方法：Compiler/src/translate/Translate.java 中若选择151到153行，注释掉154 行，则compiler进行loop unrolling 优化；若注释掉151到153 行，选择154 行，则compiler 将不会进行loop unrolling 优化。
        \end{enumerate}

        \item 将Simulator文件夹的文件建成用ModelSim的工程。

            将compile步骤中的address.txt，instr.txt，ram\_data.txt三个文件复制到Simulator文件夹下。

            用ModelSim编译，选择pipeline进行模拟，去掉优化选项。

            模拟完成后，c数组的值会被写到Simulator 文件夹下memory\_data\_out.txt 文件中。
            
            memory\_data\_out.txt 文件中第一行为c数组的起始地址，之后依次为c数组内元素的值。
        \item 我们的一个时钟周期设置为10ns，最后的clock数为所用时间（ns）$ \div 10 $。
    \end{enumerate}
\end{CJK*}
\end{document}
