\documentclass[preprint]{sigplanconf}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{CJK}

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{hei}
\sf

\preprintfooter{report}   % 'preprint' option specified.

\title{计算机组成大作业报告}
\subtitle{Report of MS108 project}

\authorinfo{李一同 \\5110309044}
           {ACM11 F1124004, SJTU}
           {lrank@sjtu.edu.cn}
\authorinfo{吴航 \\5110379024}
           {ACM11 F1124004, SJTU}
           {abcwuhang@sjtu.edu.cn}

\maketitle

\begin{abstract}
    MS108计算机系统的大作业（project）要求我们设计一个CPU，可以实现矩阵乘法运算。

    我们设计的CPU为经典五级pipeline，指令集长度为32位，支持一些简单的整型运算，并不支持浮点运算。
\end{abstract}

\keywords
CPU-simulator, pipeline

\section{Introduction}
    这是一份关于计算机组成（MS108）大作业的报告，作于2013 年Spring Semester。由我（李一同）和吴航同学两人共同完成。
\subsection{Cooperation and Division}
    本次大作业大致分为前端和后端两个部分。

    前端部分包括编译器与汇编器，后端包括流水线作业。
    李一同同学负责处理后端中pipepline的编写，吴航同学负责处理前端，memory和cache的设计以及前后端的接口。

\subsection{Environment}
    \begin{itemize}
        \item{Compiler}是用JAVA语言编写，环境为Eclipse Juno，JDK1.7
        \item{Simulator}是用verilog编写，测试环境为ModelSim SE-64 10.1c。使用Icarus Verilog （iverilog）辅助测试。
    \end{itemize}


\section{编译器与汇编器}

编译器负责编译源程序并生成仿mips代码，汇编器负责把代码翻译成机器码。
编译器采用了许多优化算法以减少重复操作及停顿，如公共子表达式消除、强度削减、循环展开等。具体可参见用户手册。
我设计的指令有以下几种：load、store、li （把立即数载入寄存器）、addu、addiu、sll （左移位运算）、mul （乘法）、bge （分支指令）、j、muli （带立即数的乘法），另外还有两种特殊指令：空指令及停止指令（用来指示流水线何时停止）。
汇编器进一步生成32位等长机器码，格式为：前4位为操作符码，紧接其后的是5 位寄存器号码或立即数。

如Table.1：
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{指令表}
    \begin{tabular}{|c|c|l|}
    \hline
    指令    & 仿mips代码 & 翻译机器码（格式） \\
    \hline
    Load  & Lw \$rd,imm(\$rs) & 0000(5’\$rd)(5’\$rs)(18’imm) \\
    \hline
    Store & Sw \$rs,imm(\$rt) & 0001(5’\$rs)(5’\$rt)(18’imm) \\
    \hline
    Li    & Li \$rd,imm & 0010(5’\$rd)(23’imm) \\
    \hline
    Addu  & Addu \$rd,\$r1,\$r2 & 0011(5’\$rd)(5’\$r1)(5’\$r2)(13’b0) \\
    \hline
    Addiu & Addiu \$rd,\$r1,imm & 0100(5’\$rd)(5’\$r1)(18’imm) \\
    \hline
    Sll   & Sll \$rd,\$r1,imm & 0101(5’\$rd)(5’\$r1)(18’imm) \\
    \hline
    mul   & Mul \$rd,\$rs,\$rt & 0110(5’\$rd)(5’\$rs)(5’\$rt)(13’b0) \\
    \hline
    Bge   & Bge \$rs,\$rt,address & 0111(5’\$rs)(5’\$rt)(18’address) \\
    \hline
    J     & J address & 1000(28’address) \\
    \hline
    Muli  & Mul \$rd,\$rs,imm & 1001(5’\$rd)(5’\$rs)(18’imm) \\
    \hline
    nop   & \textbackslash{} & 11100…0 \\
    \hline
    stop  & \textbackslash{} & 111..11（32位） \\
    \hline
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

\section{流水线}

流水线的设计是参照经典的5级pipeline（带hazard detect 以及bypassing），分别为IF，ID，EX，MEM，WB五个部分。

\subsection{Pipeline}
每个部分的基本功能及设计思路如下：

\begin{itemize}
    \item{IF：}

        进行PC运算，以及instruction fetch的工作
    \item{ID：}

        进行instruction decode工作，并去寄存器堆中取出对应的操作数（如果有的话），确定下一级的操作符。
    \item{EX：}

        对ID阶段取出的操作数进行运算。

    \item{MEM：}

        内存读取工作（如果有的话）。
    \item{WB：}

        将操作完的目标数，存会目标寄存器。
\end{itemize}

    我用四个元件IF/ID，ID/EX，EX/MEM，MEM/WB来控制时钟，将这五个流水级来分级。

\subsection{Hazard Detecting}
    冒险侦测主要侦测两种情况的冒险：
    \begin{itemize}
        \item{跳转语句：}

        在我们的结构中，跳转语句有两种，分别是J和BGE，对这两个指令操作的基本思路是一样的。
        通过EX后得到需要的地址，将它传给IF中的PC 单元实现PC的跳转。

        我们并没有实现branch predict，所以在得到PC 的目标地址前，总是提供两个Bubble。
        \item{RAW Hazard：}
            这是一个经典的Hazard，在五级pipeline 中并没有好办法能将它消去。

            我的解决方案是在R和W直接插入Bubble，由于我做了Bypassing （Forwarding），这样只需要一个Bubble即可。
    \end{itemize}

\subsubsection{Analysis}
    两种Hazard是拖CPI后腿的主要问题，虽然前者需要两个Bubble，但是后者在矩阵乘法代码中出现的次数明显要更多（而且我们在编译器中做了loop unrolling 的优化，会大大减少跳转语句的使用），所以我们并没有实现branch predict。主要关注后者Bypassing和Forwarding这方面的优化。

\subsection{Bypassing}
    我直接将MEM的结果回传IF。

    可以再加一个将EX的结果回传到IF的操作，这样做的好处是可以省去一些指令（如ADD，MUL）的那一个Bubble。

    但我并没有这么写，主要是为了统一LW和其他指令在结构上的一致性。

\section{仿真结果}
    我们对所给的sample进行了仿真，clock数在315，可见效果还是不错的。

    另外，我们自行测试了一组30*30级别的矩阵相乘的数据，clock数大约在54,000。

    最后，我们通过编程，验证了程序的正确性。

\end{CJK*}
\end{document}
